

## 安徽大学 2011—2012 学年第一学期

### 《数理方法》考试试题 A 卷参考答案及评分标准

#### 一、填空题（每空 2 分，共 26 分）

1.  $\pm(\frac{\sqrt{2}}{2} + i\frac{\sqrt{6}}{2})$  （写出一个 1 分）

2.  $e^{-3}(\frac{\sqrt{2}}{2} + i\frac{\sqrt{2}}{2})$

3.  $i2\pi, 0$

4.  $1, |z|=1$

5.  $\sum_{n=-2}^{\infty} \frac{z^n}{(n+2)!}$  或  $\sum_{n=0}^{\infty} \frac{z^{n-2}}{n!}$  或  $\frac{1}{z^2} \sum_{n=0}^{\infty} \frac{z^n}{n!}, 1$

6.  $\frac{2\sin\omega\tau}{\omega}$

7.  $\frac{1}{s}, \frac{2}{s^2+2^2}$

8.  $\lambda_n = (\frac{n\pi}{l})^2, n=0,1,2,\dots, \sin\frac{n\pi}{l}x, n=0,1,2,\dots$

#### 二、简答题（第 1 题 6 分，第 2 题 8 分，共 14 分）

1. 答：

偏导数  $\frac{\partial u(x,y)}{\partial x}, \frac{\partial u(x,y)}{\partial y}, \frac{\partial v(x,y)}{\partial x}, \frac{\partial v(x,y)}{\partial y}$  在点  $z = x + iy$  处存在、连续（或可微），

且满足柯西-黎曼条件： $\frac{\partial u(x,y)}{\partial x} = \frac{\partial v(x,y)}{\partial y}, \frac{\partial u(x,y)}{\partial y} = -\frac{\partial v(x,y)}{\partial x}$

2. 答：

如果  $p(z)$  和  $q(z)$  在  $z_0$  点的邻域内解析， $z_0$  为方程的常点

如果  $(z-z_0)p(z)$  和  $(z-z_0)^2 q(z)$  在  $z_0$  点的邻域内解析， $z_0$  为正则奇点

在常点  $z_0$  的邻域内方程存在唯一的解析解，可表示为泰勒级数：

$$w(z) = \sum_{n=0}^{\infty} a_n (z - z_0)^n$$

在正则奇点  $z_0$  的邻域内方程至少存在一个如下形式的级数解:

$$w(z) = (z - z_0)^\rho \sum_{n=0}^{\infty} a_n (z - z_0)^n$$

### 三、证明题 (共 10 分)

证明:

卷积  $f(x) * g(x)$  的拉氏变换为:

$$L[f(x) * g(x)] = \int_0^{\infty} f(x) * g(x) e^{-sx} dx = \int_0^{\infty} \left[ \int_0^x f(x-\tau) g(\tau) d\tau \right] e^{-sx} dx$$

交换积分顺序可得:

$$L[f(x) * g(x)] = \int_0^{\infty} \left[ \int_0^x f(x-\tau) g(\tau) d\tau \right] e^{-sx} dx = \int_0^{\infty} g(\tau) \left[ \int_{\tau}^{\infty} f(x-\tau) e^{-sx} dx \right] d\tau$$

在上式中作变量替换  $x - \tau = t$ , 则有:

$$\int_0^{\infty} g(\tau) \left[ \int_0^{\infty} f(t) e^{-s(t+\tau)} dt \right] d\tau = \int_0^{\infty} g(\tau) e^{-s\tau} d\tau \int_0^{\infty} f(t) e^{-st} dt = \bar{f}(s) \cdot \bar{g}(s)$$

### 四、计算题 (第 1、2、3 题各 8 分, 第 4 题 14 分, 第 5 题 12 分, 共 50 分)

1. 解:

函数  $\frac{\cos z}{z^3}$  在圆周  $|z|=1$  内只有  $z=0$  一个三阶极点

$$\text{可得留数: } \operatorname{Res}\left[\frac{\cos z}{z^3}, 0\right] = \lim_{z \rightarrow 0} \frac{1}{(3-1)!} \frac{d^2}{dz^2} \left[ z^3 \frac{\cos z}{z^3} \right] = -\frac{1}{2}$$

$$\text{由留数定理可得: } \oint_{|z|=1} \frac{\cos z}{z^3} dz = i2\pi \operatorname{Res}\left[\frac{\cos z}{z^3}, 0\right] = -i\pi$$

2. 解:

$$u(\theta) = 2 + 2\cos^2 \theta = A_0 P_0(\cos \theta) + A_2 P_2(\cos \theta)$$

$$2 + 2\cos^2 \theta = A_0 + A_2 \frac{1}{2} (3\cos^2 \theta - 1)$$

$$\text{比较系数可得: } A_0 = \frac{8}{3}, \quad A_2 = \frac{4}{3}$$

### 3. 解:

令  $2x = t$ ,  $y(x) = y(\frac{t}{2}) = g(t)$ , 则原方程可化为:

$$t^2 g''(t) + t g'(t) + [t^2 - (\frac{3}{5})^2] g(t) = 0$$

上式为  $\frac{3}{5}$  阶贝塞尔方程, 其两个线性独立的第一类贝塞尔函数解为:

$$g_1(t) = J_{\frac{3}{5}}(t), \quad g_2(t) = J_{-\frac{3}{5}}(t)$$

所以原方程的两个线性独立的第一类贝塞尔函数解为:

$$y_1(x) = J_{\frac{3}{5}}(2x) = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{(-1)^k}{k! \Gamma(\frac{3}{5} + k + 1)} \left(\frac{2x}{2}\right)^{\frac{3}{5} + 2k}$$
$$y_2(x) = J_{-\frac{3}{5}}(2x) = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{(-1)^k}{k! \Gamma(-\frac{3}{5} + k + 1)} \left(\frac{2x}{2}\right)^{-\frac{3}{5} + 2k}$$

### 4. 解:

应用分离变量法, 设  $u(x, t) = X(x)T(t)$ , 分别代入泛定方程和边界条件可得:

$$\textcircled{1} \quad \begin{cases} X''(x) + \lambda X(x) = 0 \\ X(0) = 0, X(l) = 0 \end{cases}$$

$$\textcircled{2} \quad T'(t) + \lambda a^2 T(t) = 0$$

① 式的本征值为  $\lambda_n = (\frac{n\pi}{l})^2$ , ( $n = 0, 1, 2, \dots$ ), 本征函数为  $X_n(x) = A_n \sin \frac{n\pi}{l} x$

② 式的本征解为:  $T_n(t) = B_n e^{-(\frac{n\pi a}{l})^2 t}$

原问题的本征解为:  $u_n(x, t) = X_n(x)T_n(t) = C_n e^{-(\frac{n\pi a}{l})^2 t} \sin \frac{n\pi}{l} x$ , 其中  $C_n = A_n B_n$  为

待定常数。

原问题的解  $u(x, t)$  表示为本征解  $u_n(x, t)$  的线性叠加:

$$u(x, t) = \sum_{n=1}^{\infty} u_n(x, t) = \sum_{n=1}^{\infty} C_n e^{-(\frac{n\pi a}{l})^2 t} \sin \frac{n\pi}{l} x$$

代入初始条件可得:  $u(x, 0) = \frac{x(l-x)}{l^2} = \sum_{n=1}^{\infty} C_n \sin \frac{n\pi}{l} x$

展开系数为:  $C_n = \frac{2}{l} \int_0^l \frac{x(l-x)}{l^2} \sin \frac{n\pi}{l} x dx \Rightarrow \begin{cases} C_{2k+2} = 0 \\ C_{2k+1} = \frac{8}{\pi^3 (2k+1)^3} \end{cases} \quad (k = 0, 1, 2, \dots)$

所以问题的解为:  $u(x, t) = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{8}{\pi^3 (2k+1)^3} \sin \frac{(2k+1)\pi}{l} x e^{-\frac{(2k+1)^2 \pi^2 a^2}{l^2} t}$

**5. 解:**

在方程两边取拉氏变换可得:

$$L[y''] + a^2 L[y] = L[f(x)] \Rightarrow s^2 \bar{y}(s) - sy(0) - y'(0) + a^2 \bar{y}(s) = \bar{f}(s)$$

由上式可解出:  $\bar{y}(s) = \frac{s}{s^2 + a^2} y(0) + \frac{1}{s^2 + a^2} y'(0) + \frac{\bar{f}(s)}{s^2 + a^2}$

对上式两边施行拉氏逆变换可得:

$$y(x) = L^{-1}[\bar{y}(s)] = L^{-1}\left[\frac{s}{s^2 + a^2}\right]y(0) + L^{-1}\left[\frac{1}{s^2 + a^2}\right]y'(0) + L^{-1}\left[\frac{\bar{f}(s)}{s^2 + a^2}\right]$$

已知:  $L^{-1}\left[\frac{s}{s^2 + a^2}\right] = \cos ax$

$$L^{-1}\left[\frac{1}{s^2 + a^2}\right] = \frac{1}{a} \sin ax$$

方程的解为:

$$y(x) = \frac{1}{a} \int_0^x f(\tau) \sin[a(x - \tau)] d\tau + y(0) \cos ax + y'(0) \frac{1}{a} \sin ax$$